超支173億 沙中綫變千億鐵路 每公里造價逾57億 貴高鐵72%

港鐵昨披露，正在建造的沙田至中環綫最新造價972億元，成為香港史上最高造價的單一鐵路工程。這條「千億鐵路」嚴重超支，主體工程超支165億元，連同金鐘站前期擴建工程超支逾8億元，總超支逾173億元，令每公里沙中綫造價逾57億元，較廣深港高鐵每公里造價33億元貴72%。民主黨立法會議員林卓廷批評，港府從未吸取超支教訓，任由公帑堆砌出天價鐵路。
記者︰潘柏林 曾偉龍

港鐵昨向政府提交沙中綫最新造價估算，承認主體工程超支23.3%，造價由708.27億增至873.28億，超支足足165.01億，等於每位港人要付出2,233元。加上沙中綫其他項目造價89.87億，以及金鐘站擴建工程超支8.48億，令沙中綫所涉工程總造價增至971.63億元，成為本港鐵路史上造價最貴的工程，堪稱「千億鐵路」。
港鐵消息人士昨未為超支致歉，更撇清責任稱「工程師唔係神」，不一定可控制工程成本。港鐵解釋，今次超支有七成來自外在因素，包括因應政府指示興建設施、宋皇臺站發現宋元遺蹟、灣仔北一帶有其他基建工程，影響會展站延遲或未能完整交接工程。其他3成因素來自勞工短缺，長期欠缺一至兩成工人，發現不利地質情況和改變設計和施工方法而進行的額外工程。

議員︰政府任人提錢
港鐵消息人士亦拒絕承諾不再超支及為支出「封頂」，亦未回應超支細項內容，僅稱宋皇臺站考古超支金額最大。立法會鐵路事宜小組主席田北辰稱，考古用了41億元外，有50億元超支涉港鐵內在因素，餘下74億元與兩塊工地遲交接，及發展位於會展和鑽石山上蓋有關，他指不明白為何遲交接可導致數十億元超支，港鐵需要解釋原因。
林卓廷指沙中綫成為天價鐵路，部份超支源於勘探不足，批評政府無吸取經驗教訓，遲遲才發現地質和廢棄的鋼管樁問題，他要求政府檢視港鐵是否需為超支負責，「特區政府無理由做ATM，任人提錢！」
運輸及房屋局昨稱，現階段不評論港鐵估算，路政署會要求港鐵公司提供詳盡資料，嚴格審視港鐵估算的假設和背後基礎，確定是否有足夠理據支持。立法會已為沙中綫整項工程撥款807億元。在完成審視並確定最新工程造價估算後，政府會適時向立法會申請追加所需撥款，使沙中綫餘下工程能按計劃推展及完成。
截至本年十月底，沙中綫工程的總體進度為79%。港鐵預計，沙中綫「大圍至紅磡段」將於2019年年底通車，「紅磡至金鐘段」則延至2021年才能啟用。

又係納稅人理單

考古 用左41億

過河都要濕下腳

投標價有咩用

除左考古支出，全部應該港鐵高層埋單，果堆問題根本就係管理不善

射落海都唔益你班小市民

直頭世界第一貴啦 記得之後申報健力士
班廢官被財團除曬底褲係咁內射抽水

北海道新幹線先300幾億港幣.....
你條普通沙中線地鐵玩到一千億

工程撚就 fat fat 啦，個個project都超支

如果唔係邊有得屙屎唔出姓賴

保育個井仔都用41億 香港搞保育有得撈喎睇嚟

一向保育都係大生意, 亦都係本地文化好重要嘅一環
所以一直都唔明點解香港乜鳩都要拆
明明外國大把例子, 保育完之後可以做埋景點, 每年收一大筆入場費, 以後維修重建自給自足

港鐵係抵屌，但其實立法會冇用先係問題核心 唔係條數過硬佢邊夠膽話超就超

香港家陣變左ATM
納稅人d錢畀大陸佬、賣港既人禁哂

依家仲撚狼過港英政府撤出果幾年。

會展站同「其他主要因素」有咩好講？

鍾意超支就超支到出宇宙咁撚樣都得
多謝保皇賊
一定通過

考古用左41億有幾多上左大陸啲考古專家🤑

咁易超支其實主要原因係咪顧問太廢

唔係
直接過錢比上面d 人

好心唔好係唔係都cert啲VO數俾人啦

2008: 374億
2012: 798億
任佢噏㗎？四年間雙倍？

任嗌㗎喎

考古出黎D文物去左邊?

英國有冇好後悔點解賣咗香港

殺雞取卵 中國人玩超支遲早玩出事

起碼都叫香港人用返

最on9係2002年至2008年經濟增長仲快，通脹仲高，但工程費只係由260億增加一半到374億
但2008年至2012年可以double
中間人今鋪真係fat fat

個個鬥快洗哂香港d錢

睇黎好快冇晒d錢

成鳩日改design
唔超就奇

又一次鐵証最無恥都算係班紅鵪鶉，上任混房局局長係乜黨出身，都未同你屌長厄飯食既丘副局又係好多扮民尤其吳太后既close friend！！！

始終一句：

MY香港，維撚第一支那民主黨！！！

呢d起黎有用，貴咪貴囉
港豬澳個d就收皮啦

不如搵日本人過黎起條新幹線啦屌

政府放水比才團cap，呀唔係，根本而加個政府就係才團把持緊

支持超支，因為港豬非常支持港鐵，到依家無要求過九鐵收返旗下鐵路營運權

胃口大咗兩倍

出發點都唔同
唔好以洋度華

工程師最撚不負責任既職業

乜撚野說話「工程師唔係神」?
卸到咁都得
港鐵高層你係得

又唔諗下你d細點做野
請埋d咩人睇project

中國建築

簽左約,限期前交唔到貨,唔洗罰不特止,仲可以繼續拎錢

正解
日日出新圖 vo都比人claim 到爆廠啦

唔知招標黎做乜，反正投1蚊支標，之後係咁claim超支就得

港豬噢超支？提款已被接納
高鐵超支？提款已被接納
沙中線超支？提款已被接納

下個到邊個？

考古
HKD$4,100,000,000
港燦啲錢真係咁撚易呃

大陸CUP撚完水。
再用高價買返香港啲地。
再高價賣返比港燦 win win

中港台澳依家都瘋狂起鐵路cap水

千億鐵路 創新里程

以前1000億起三條鐵路線，總長度53公里
現在1000億起一條沙中線，總長度18公里

不說話

因為未做曬所有設計 探地就出標梗係爆啦

點解對大陸咁反感唔係無原因
當年不停屌人贊成玫瑰園又賣港賊又這樣那樣
同回歸5大基建做過對比，邊樣對香港人有用
試想想無做十大工程既香港現在是什麼
沒有無原無故的恨既

有無上市，股價呢幾年升幾多？

有，3311，係咁跌仲要供股

有冇qs講下

回你老母歸

外人不得對超支說三道四

正解。
咁多隧道重要舊區地底

大英祖國

沙中線 57億/km vs 中九龍幹線 90億/km

痴撚線

一開始做哂盆數出黎，咁大，好難過頭一關，都係報細50%先，橫掂又無人知既，開火煮飯先，d錢係大家既，怕咩

最後幾多錢都唔緊要
香港人一樣會硬食

如果要平 好簡單 輸入外勞（限期合約／臨時性質）
不過你地又會反對

如果完成晒個設計至出標，判頭出價自然要完到工又夠低至做到
一定好過設計未完全就出左標先，再比人慢慢claim

而家設計係有幾簡單畫到咁簡單，實際情況有差別就好易比人claim VO
而且難度加大左，時間就要耐左，又可以俾人claim延期

有VO要加野，又俾人禁住搶，明明唔貴搞到掂，但個個叫高幾倍試下執

仲要近年樓市又旺, 基建又多, 澳門又吸左大堆工人過去，工人人工直線人升

03,04年果時緊係平，個個都冇工開，個個鬥開賤價，唔係就唔洗開工
但當時港府就收起晒所有基建，07,08年樓市升溫就順勢搞埋十大基建
唔天價工程就奇

但輸入外勞個情況好惡性
輸入之後工人人工下降，本地人就唔會再願意做工人
本地工人數減少，進一步靠外勞頂住個行業

其實依賴外勞本質上無問題
不過大陸輸入太多低端人口來香港 政府被迫顧及佢地保護佢地飯碗
京津穗深滬等等一線城市基本上無本地工人 全部係外（省）勞